［轉載］四十天讀四十本書（上）

我在 2017 年的讀書量，粗略估計，大概有百多二百本左右，有時是一至三天看完一本書，有時是一兩星期，不過倒是從來沒有試過挑戰自己，連續一個月，每天看一本書，所以在 2018 年，就給自己這份挑戰。

從 2018 年 1 月 1 日厔 2 月 12 日期間，讀了 40 本書，當中有小說及非小說類，類別有點雜亂，選取的方式稍後再說。這 40 本書分別是：

一、書目

1. The Picture of Dorian Gray - Oscar Wilde（224 頁，★★★★☆）
2. Manage Your Day-to-Day - 99U（253 頁，★★★★☆）
3. Jesus: The Human Face of God (Icons) - Jay Parini（197 頁，★★★☆☆）
4. Everybody Lies - Seth Stephens-Davidowitz（352 頁，★★★★★＋）
5. The Knowledge Illusion - Steven Sloman（304 頁，★★★★☆）
6. Superhuman by Habit - Tynan（122 頁，★★★☆☆）
7. Einstein: His Life and Universe by Walter Isaacson（704 頁，此書較長，所以用了 1.5 天來讀，當天再讀了一本較薄的書。★★★★★＋）
8. The Miracle Morning for Writers by y Hal Elrod et al（210 頁，★★★☆☆）
9. The Unfolding of Language by Guy Deutscher（368 頁，★★★☆☆）
10. Irresistible by Adam Alter（364 頁，★★★★★＋）
11. The Power of Off by Nancy Colier（256 頁，★★★★☆）
12. Cannibalism by Bill Schutt（352 頁，★★★★☆）
13. Dictate Your Book by Monica Leonelle（55 頁，★★★☆☆）
14. Annapurna by Maurice Herzog（256 頁，★★★☆☆，這本書很經典，網評也高，只是寫於 1950 年，讀起來有點冗長。）
15. Little Princes by Conor Grennan（339 頁，★★★★☆）
16. How Democracies Die by Steven Levitsky and Daniel Ziblatt（322 頁，★★★★★＋），有關評論，請看：
17. The Disappearing Spoon by Sam Kean（372 頁，★★★☆☆）
18. Lord of the Flies by William Golding（189 頁，★★★★☆）
19. Cure by Jo Marchant（322 頁，★★★★☆）
20. The Case Against Sugar by Gary Taubes （384 頁，★★★★☆）
21. Smarter Faster Better by Charles Duhigg（400 頁，★★★ ☆ ☆）
22. 基因傳 by 悉達多．穆克吉（624 頁，★★★★★）
23. Hit Makers by Derek Thompson（368 頁，★★★☆☆）
24. Life 3.0 by Max Tegmark（384 頁，★★★☆☆）
25. 閱讀是一座隨身攜帶的避難所 by 威廉．毛姆（295 頁，★★★★☆）
26. The Death of Expertise by Thomas Nichols（272 頁，前半部是四星，後半部二星，整體★★★☆☆）
27. The Happiness Hypothesis by Jonathan Haidt（320 頁，★★★★☆）
28. Unfair by Adam Benforado（416 頁，★★★★☆）
29. Brain by David Eagleman（256 頁，★★★☆☆）
30. Flex Life by Spencer Langley（262 頁，★★★★☆）

31. Born a Crime by Trevor Noah（285 頁，★★★★★，勁搞笑兼感人）
32. Why Buddhism is True by Robert Wright（336 頁，★★★★☆）
33. Antifragile by Nassim Nicholas Taleb（544 頁，★★★★☆，話題很吸引，但作者沒必要地太長氣）
34. Keep Your Brain Alive by Lawrence Katz and Manning Rubin（204 頁，★★★★☆，屬小型口袋書，簡單卻有趣）
35. The Willpower Instinct by Kelly McGonigal（288 頁，★★★☆☆，沒有太多新鮮資料，但如果從沒看過探討意志力的書，這本也算可以。）
36. Mistakes Were Made (But Not By Me) by Caroll Tavris and Elliot Aronson（400 頁，★★★★☆）
37. Packing for Mars by Mary Roach（335 頁，★★★★★）
38. Willful Blindness by Margaret Heffernan（304 頁，★★★★★）
39. Get Up! by James A. Levine（240 頁，★★★☆☆）
40. Your Inner Fish by Neil Shubin（256 頁，★★★★☆）

先說一下，到底一天之內，從頭到尾看完一本書，是否可行呢？按上面的名單當中，平均頁數為 318 頁（不過有些是附錄，我沒有詳細閱讀），以大概 60-90 秒看完一頁，拿個平均數，即每天 4 小時左右就可以看完以上的書。

那麼讀者要問，一天能否抽出 4 小時看書呢？這個話題，稍後再說，先談談我閱讀的方法。

二、閱讀的方法

除了用眼睛讀，也有用耳朵來讀。部份書籍附有真人有聲書，如果沒有又或是太貴的話，也可以用手機內置的文字轉語音功能（例如 iPhone 的 VoiceOver，以及 Android 的 Talkback）。我有時只用眼睛讀書，有時用耳朵聽書，有時是邊讀邊聽。我覺得同時邊聽邊看文字，即亞馬遜所說的沉浸式閱讀（immersion reading），吸收效率確實較好，速度也最快。

我聽過不少人跟我說，覺得聽書不是讀書，我覺得這跟中文世界裡有聲書（audiobooks）的市場不夠成熟有關，尤其是粵語為母語的讀者，很多根本就沒有接觸過有聲書。我覺得聽書肯定也是讀書的體驗，這可能跟習慣、方法或慣性有關。聽電子書時要很專心，如果一邊看電視，一邊聽電子書，肯定很難集中，千萬不要過份自信以為靠訓練就能一心二用。如果想同時多工做其他事情，只能選一些不用經過太多思考的事情，例如打掃衛生、踩自行車、做日常運動、坐公共交通工具，甚至是在尼泊爾徒步時，於我而言，也是適合聽書的環境。

如果從來沒有接觸過有聲書，最好先嘗試一邊聽書，一邊閱讀，習慣了後才慢慢把眼睛移離書本。我遇過不少人在聽有聲書時，過度分心，然後就斷定有聲書是沒有效果，其實更大機會，是因為其使用的方法不對。如果真的太易分心，不妨買些手上把玩的小玩具，例如 nanodots（納米點）、指尖陀螺、fidget cube 或甚至是宗教的唸珠。手上把玩一些東西，有助安神。

三、能否抽出時間

每個人的空閒時間，當然有主觀及客觀的因素，我不談太多個人因素，只以坊間一些調查結果來做比較。港大民研的結果，青少年平均上網時間是每天接近 3 小時，而上網時目的主要是訪問社交媒體。友邦保險在 2016 年做的調查（不肯定其調查方法）稱，香港成年人因非工作需要而上網的時間則是 3.7 小時。

上網數字，因人而異，但以上的調查結果，估計跟事實相差不遠。也就是說，如果把上網閒聊的時間拼合起來，其實要抽 4 小時看書，雖然有點難度，但非完全沒可能。不過要說明清楚，空閒時間這回事，肯定帶著離地兼奢侈的氣息，而且有些人要顧及的客觀因素太多，例如要應付小孩，兼顧工作，照顧老弱病患者等。

換一個角度去看，如果你心裡面忍不住想：「我唔似你咁得閒啊！」但你能否抽出 2 小時，或是 1 小時，甚至只是 30 分鐘呢？如果不能一天完成一本正常大小的書，那麼兩天，四天，一星期，或是一個月，能否完成一本呢？

文章有點長，明天再談一天閱讀一本書的好處及壞處，我選擇閱讀書本的方法，以及探討一下書本內容吸收的情況，以及對一些人來說可能是很關鍵的問題，就是如此快速閱讀，到底能否記住全本書的內容呢？

明天再續。

多謝閱讀此文！
如果喜歡我寫的文章，請踴躍按 Share 跟人分享，讓更多人看到故事，把想法分享出去，同時誠邀各位留言分享意見！
更多文章，請看薯伯伯的博客
更多照片，請看薯伯伯的 Instagram

作者 Facebook